---
uuid:             1992c906-7116-4867-a832-a4bcdf3f4c87
layout:           post
title:            读书：孽子
slug:             book-niezi
subtitle:         null
date:             '2015-05-03T01:07:33.000Z'
updated:          '2015-07-31T07:02:18.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 3d-world
  - reading

---


白先勇的《孽子》，看书中后边的书评，世界闻名，影响巨大，感人深刻。

我读后有几处被深深地触动，引起思想上的共鸣，甚至一个大男人眼眶流泪，只能说读书的那个时候，我的心境，便有如“孽子”一般，是个不孝的儿子，不想做个不孝的儿子，可是却无法改变自己，去迎合父母的希望，身心的孤独，压榨着心灵。情感忍不住地爆发。

主角李青是个悲情人物，在父亲的荣誉军人期望下长大，可是却是个不为社会接纳的同性恋，先是母亲跟别的男人离开，看着最亲爱的弟弟离开，然后是同性事迹被发现被学校开除，父亲知道后直接将他赶出家门，从此漂泊在“我们的王国”里，跟一群同样为社会抛弃的“孽子”一起混生活，将“我们的王国”里那一群“孽子”，性情中人的传奇述说。

李青跟弟弟弟娃的感情深厚，在这个母亲判走，父亲孤僻自高的家庭里，他们互相扶持，互为依托，可是，他们却在命运下死别。

> 阿青，我不要去念大同工职，弟娃走在河堤上，手里握着那管口琴，我要念艺专。不要紧，弟娃，我来慢慢想办法。可是阿爸说学音乐没有用，弟娃低着头，拱着肩，手里紧紧握着那管口琴。我来替你想办法，我说，弟娃，再等两年，等我做了事，我来供你念书。可是阿爸说学音乐要饿饭。弟娃的头垂得低低的，夕阳照在他手里的那管口琴上，闪着红光。弟娃，莫着急，我说。阿爸说念大同出来，马上可以到工厂去做事。再等两年，弟娃。我不要到工厂去，弟娃的声音颤抖抖的。等我做了事，我来供你。我要去念艺专。再等两年，弟娃。弟娃手里那管口琴跳跃着火星子。弟娃。弟娃。弟娃的颈背给夕阳照得通红。弟娃，莫着急。弟娃。弟娃。弟娃——

可是弟娃没有等到那个时候，两年时间太长了，弟娃先离开了人世，李青只能在回忆中想起那个吹着口琴的弟娃，在回忆中痛苦。

我不禁感慨人世无常，明明一个人还有那么多的事情没做，明明很多人对他还有那么多的期待，可是他要走便走了，永远都不能回来，那么多的事永远做不了，那么多的期待只能落空。当时，我的一个亲人刚好去世，我不禁想到自己，是不是也答应过她要一起游玩，要用自己赚的钱做东送礼，记忆模糊，似真似假，人已经不再，说再多也只是哀伤，无论有多少事，都已经没法进行了，以后只能在回忆中惆怅。

王国里的龙凤传奇，龙子与阿凤，爱得深沉，却又无法相守，一方痛苦地逃避，一方痛苦地追寻，最后悲剧降临，阿凤将心还给了龙子，龙子被父亲感到外国流浪。

小玉，油嘴滑舌，处变灵活，左右逢迎，是日本人的儿子，可是老爸却抛弃他跟母亲消失了。他一直计划着追到日本，看看究竟是什么样的老爸生出了他这样的“孽子”，从追随林样，到讨好龙王，心都是不死了，最后终于在龙王的航运上跳船跑到了日本，可是却还是找不到他死老爸，一直寻找。

老鼠，喜欢偷东西，一直被哥哥暴力虐待，可是却离不开那个家，等到终于离开了，也由于偷东西被关进了教管所，在那里，他也开始了新的人生。

吴敏，有个好赌，常坐监狱的爸爸，跟上了一个冷心肠的王先生，他尽心尽力，可是却还是被王先生赶了出来，一时想不开，了结自己的生命，可是好运地被救了回来，最后既要照顾坏爸爸，又要容忍已经只能坐轮椅的王先生的暴躁，好孩子，只能不断颠簸。

傅老爷子跟他儿子，龙子跟他父亲的情况也跟李青跟他父亲一样，孽子与父亲，痛苦的感情纠葛。

龙子杀了阿凤后，龙子父亲利用手中的权力帮儿子辩解并将儿子赶到外国，禁止儿子在他死前回来。

> “那一刻我恨不得扑向前去，揭开那张黑油布，扒开那堆土，跳到坑里去，抱住爹爹的遗体，痛苦三天三夜，哭出血来，看看洗不洗得净爹爹心中那一股怨毒——他是恨透了我了！他连他的遗容也不愿我见最后一面呢。我等了十年，就在等他那一道赦令。他那一句话，就好像一道咒符，一直烙在我的身上，我背着他那一道放逐令，像一个流犯，在纽约那些不见天日的摩天大楼下面，到处流窜。十年，我逃了十年，他那道符咒在我的背上，天天在焚烧，只有他，只有他才能解除。可是他一句话也没留下，就入了土，他这是咒我呢，咒我永世不得超生——”
> 
>  ……
> 
>  “你们说得好容易！父亲的痛苦，你们以为能够弥补得起来？不错，夔(kui，二声)龙，你父亲从来没跟我提过你，而这些年我也很少与你父亲交往。但我知道，他受的苦，绝不再你之下。这些年你在外面我相信一定受尽了折磨，但是你以为你的苦难只有你一个人的么？你父亲也在这里与你分担的呢！你愈痛，你父亲更痛！”
> 
>  “可是——傅伯——为甚他连最后一面都不要见我呢？”
> 
>  “他不忍见你——他闭上了眼睛也不忍见你。”

傅老爷子跟他的阿卫也是同样的情况。只不过王夔龙跟他父亲是十年的生别，而傅老爷子跟阿卫是白发人送黑发人。

> “一天夜里，他的长官查勤，无意间在他寝室里撞见他跟一个充员兵躺在一起，在做那不可告人的事情。我接到通知，当场气得晕死过去。我玩玩没有料到，我那一手教养成人，最心爱最器重的儿子傅卫，一个青年有为的标准军官，居然会跟他的下属做出那般可耻非人的禽兽行为。我马上写了一封长信给他，用了最严厉的谴责字语。第二天早上，他给我打了一个长途电话。那天省事旧历九月十八，是我五十八岁的生日。亲友故旧本来预备替我庆生的，也让我托病回掉。阿卫在电话里要求会台北来见我一面，因为第二天，他就要出庭受审了。我冷冷地拒绝了他。我说不不必回家，既然犯了军法，就应该在基地静待处罚，自己闭门思过。电话里他的声音颤抖沙哑，几乎带着哭音，完全不像平常我心目中那个雄姿英发的青年军官。我的怒火陡然增加了三分，而且感到一阵厌恶、鄙视。他还想解释，我厉声把他喝住，将电话切断。那一刻，任何人我都不想见，尤其不想见我那个令我绝顶回信失望的儿子。那天晚上，他排上的兵发现他倒毙在自己的寝室里，手中握着一柄手枪，枪弹从他口腔穿过后脑，把他的脸炸开了花。官方鉴定他是擦枪走火，意外死亡。可是我知道，我那个性情高傲，好强自负的独生子傅卫，在我五十八岁生日那天晚上，用手枪结束了他自己的生命。”
> 
>  ……
> 
>  不，我想我是知道父亲所受的苦有多深的，尤其离家这几个月来，我愈来愈感觉到父亲沉重如山的痛苦，时时有形无形地压在我的心头，我要逃避的可能正是他那令人无法承担的痛苦。那次我护送母亲的骨灰回家，站在我们那间阴暗潮湿、在静静散着霉味的客厅里，我看见那张让父亲坐得油亮的空空的竹靠椅，我突然感到窒息的压迫，而兴起一阵逃离的念头。我要避开父亲，因为我不敢正视他那张痛苦不堪灰败苍老的面容。

孽子与父亲的矛盾，在分离中互相折磨着对方，父亲不忍再看见儿子的痛苦，儿子不敢正视父亲那张痛苦的面容，于是僵持，直到死亡的一刻到来，彻底变成死结，死者已矣，生者继续痛苦。

而希望是存在的，因为现在的台湾，同性婚爱已经为社会接受，不再有这样的人伦悲剧。

我是一个不孝子，孽子，无法满足父母的期望，用尽全部力气，改变不了自己，无法让自己去迎合这所有的一切，注定也要走上一条悲剧的道路。



